**天山构造期**，简称**天山期**，是[中泥盆世至](../Page/泥盆纪.md "wikilink")[早二叠世](../Page/二叠纪.md "wikilink")（3.86-2.57亿年前）之间的[构造期](../Page/构造期.md "wikilink")，在此期间，在今[中国及周边地区发生了](../Page/中国.md "wikilink")**天山运动**或称**天山事件**。

## 概念的提出和演化

由于在天山期，在[欧洲](../Page/欧洲.md "wikilink")、[西亚及](../Page/西亚.md "wikilink")[北非地区发生了](../Page/北非.md "wikilink")[海西运动或称华力西运动](../Page/海西构造期.md "wikilink")，因此长期以来，中国[地质学界移用海西](../Page/地质学.md "wikilink")（华力西）运动之名称呼晚[古生代中国及周边地区的构造运动](../Page/古生代.md "wikilink")。其他名称还有**昆仑运动**、**南山运动**、**越南运动**、**秦岭运动**、**东吴运动**等术语。由于构造运动一般都是以该时期最主要的构造活动的发生地点来命名的，因此万天丰(2004)建议以天山运动（穆士开托夫，1929）来代替上述这些术语。

## 构造活动

天山运动其实并不是单一的构造运动，而是一系列的构造运动，而且在不同的地块上，天山运动的高潮期是不一致的。但由于年代久远，地层保存不完整，古地磁等的测定误差较大，因此现在还难于进一步区分其间的各次构造运动，以仍用一个名字统称为妥。

天山期前期，构成后世中国大陆的各[地块仍处于高度离散状态](../Page/地块.md "wikilink")，但在天山期后期，构成后世中国大陆北部的地块开始向北移动、会聚。具体说来，早[古生代的五个](../Page/古生代.md "wikilink")[构造域中的](../Page/构造域.md "wikilink")[亲西伯利亚构造域各地块](../Page/亲西伯利亚构造域.md "wikilink")（已经在[祁连期拼合到](../Page/祁连构造期.md "wikilink")[西伯利亚板块上的几个除外](../Page/西伯利亚板块.md "wikilink")）、[中朝构造域的](../Page/中朝构造域.md "wikilink")[中朝板块和](../Page/中朝板块.md "wikilink")[西域构造域的](../Page/西域构造域.md "wikilink")[西域板块](../Page/西域板块.md "wikilink")，在[早石炭世至早二叠纪末期](../Page/石炭纪.md "wikilink")，几乎同时与[劳亚板块发生碰撞](../Page/劳亚大陆.md "wikilink")，形成[天山-兴安碰撞带](../Page/天山-兴安碰撞带.md "wikilink")，而合并到劳亚板块之上。沿这一碰撞带发生了大规模的[岩浆活动](../Page/岩浆.md "wikilink")，从而使天山期成为中国大陆岩浆活动最广泛的一个时期。

与上述会聚的趋势相反，[扬子板块的西部在天山期却发生了张裂作用](../Page/扬子板块.md "wikilink")，裂解出了[川西地块](../Page/川西地块.md "wikilink")、[云开地块等小地块](../Page/云开地块.md "wikilink")，在这些地块之间同样发生了大规模的[玄武岩溢出](../Page/玄武岩.md "wikilink")。这很可能是一个[地幔羽产生作用的结果](../Page/地幔羽.md "wikilink")，由于此时[峨眉山玄武岩的喷发最为](../Page/峨眉山.md "wikilink")-{著}-名，因而可以将此地幔羽称为[峨眉山地幔羽](../Page/峨眉山地幔羽.md "wikilink")。

在天山期，属于[亲冈瓦纳构造域的各板块则不受天山运动的影响](../Page/亲冈瓦纳构造域.md "wikilink")。

## 地应力特征和古地块位置

天山期[地应力的主应力方向](../Page/地应力.md "wikilink")，按今天的方向来说，在天山-兴安碰撞带的西段和西域板块内部为[北北东](../Page/罗盘方位.md "wikilink")-南南西走向，向东逐渐转为北南走向，到天山-兴安碰撞带的东段则呈北北西-南南东走向。

经复原，在天山期构成后世中国大陆的各地块，除亲冈瓦纳构造域的几个地块随[印度板块一起向西南移动外](../Page/印度板块.md "wikilink")，均向北大幅度移动。其中中朝板块、西域板块等移动较多，如中朝板块从[泥盆纪的](../Page/泥盆纪.md "wikilink")[赤道附近](../Page/赤道.md "wikilink")，北移到二叠纪的[北纬](../Page/纬度.md "wikilink")15度；而亲扬子构造域的各地块移动较少，到二叠纪的时候，刚刚移到赤道附近。这就使祁连期呈东西向排列的各大地块，到天山期变成了南北向排列，从而使之后的[印支期间亲扬子构造域各地块向北拼合到](../Page/印支构造期.md "wikilink")[欧亚板块之上的构造活动成为可能](../Page/欧亚板块.md "wikilink")。但是，驱动这些地块从东西向排列转变为南北向排列的机制，现在还不太清楚。

## 对现代地貌的影响

天山期形成的天山-兴安碰撞带，为后来的构造运动中[天山山脉](../Page/天山山脉.md "wikilink")、[阴山山脉和](../Page/阴山山脉.md "wikilink")[大兴安岭的隆起奠定了地质基础](../Page/大兴安岭山脉.md "wikilink")。

## 参考文献

1.
[T](../Page/category:构造期.md "wikilink")